\chapter{Досуг}

\section{Моё хобби}
У каждого человека свои предпочтения --- «На вкус и цвет товарищей нет». Каждый из нас увлечен занятиями, которые мы выбираем согласно нашим пожеланиям. Кому-то нравится заниматься спортом, а кому-то нет. Кто-то бы с удовольствием заняться \explain{вышиванием}{вышивание: embroidery}, а для кого-то вышивание --- это нудное и скучное занятие.
Вот, например, я очень люблю коллекционировать различные безделушки и сувениры. Это занятие очень увлекает меня и я от него в восторге. Еще я обожаю писать стихи, рисовать и читать. Больше всех я люблю читать детективы.

Моя двоюродная сестра ненавидит сидеть дома. Ей больше нравится активный образ жизни. Нед\'{а}вно она начала заниматься теннисом. \explain{В общем и целом}{in general}, в свободную минуту она \explain{не прочь}{is not averse to} спеть какую-нибудь иностранную песню на французском языке. Она просто обожает французский язык, традиции и обычаи французов. В будущем она планирует нанести визит во Францию и зайти в гости к своей тете, которая уже как 10 лет там живет.

Мой старший брат без ума от машин. Он коллекционирует старые машины, реставрируя их на свой стиль. \explain{Помимо всего}{Besides (all)}, он еще и очень спортивный парень. Три раза в неделю он ходит в спортзал и занимается там по 2-3 часа. Я же ненавижу спорт. \explain{Умственные}{intellectual} упражнения для меня важнее, чем физические. Но мой брат думает \explain{по-другому}{otherwise}. Он \explain{придерживается}{adheres to/sustains} позиции: «В здоровом теле здоровый дух».