\chapter{Общество}

\section{Чайлдфри: а почему бы и нет?}

\textit{Источник: \url{https://4brain.ru/blog/chajldfri-a-pochemu-by-i-net/}}

«Дети --- цветы жизни, но пусть они лучше растут в чужом \ed{цветнике}{цветник}{flower garden}». Знакомо? Подобные мысли посещают \explain{время от времени}{from time to time} любых родителей, потому что дети --- это постоянные \explain{хл\'{о}поты}{chores}, расходы и проблемы. Хлопоты, конечно, могут быть приятными, проблемы --- вполне решаемыми, однако от всего этого, так или иначе, устаёшь.

А отдохнув, шагаешь в новый день, ведя за руку своего капризного и невыспавшегося, но такого милого \ed{карапуза}{карапуз}{little fellow} в детский садик, радуясь первым школьным успехам своего первоклассника, готовясь к выпускному вместе со своим уже выросшим ребёнком, провожая сына в армию и выдавая дочку замуж. «А как иначе?» --- спросит кто-то. Да очень просто!

Наша сегодняшняя тема --- чайлдфри во всех его видах и \ed{проявлениях}{проявление}{manifestation}. И для начала --- небольшой исторический экскурс.

\textbf{Что такое чайлдфри: немного истории}

Термин «чайлдфри» появился по историческим меркам сравнительно недавно, однако точное его происхождение установить все равно не удалось. \ed{Предположительно}{предположительно}{presumably}, этот термин впервые \explain{вошёл в оборот}{entered into circulation} в 70-е годы 20 века в рамках деятельности Национальной организации для не-родителей США, которая \explain{н\'{ы}не}{now} уже не существует [Е. Селивирова, 2010].

Более широкую известность это понятие обрело в 90-е годы, а именно после того, как школьная учительница Лесли Лафэйетт создала интернет-сообщество под названием The Childfree Network, целью которого была борьба с разными видами дискриминации бездетных людей и семей [Е. Алексахина, 2011].

\ed{Уточним}{уточн\'{и}м}{let us clarify}, что 30 лет назад тема была не то чтобы под запретом, а, скажем так, вызывала непонимание в обществе, что приводило к различным эксцессам. Уточн\'{и}м также, что русское слово «чайлдфри» является прямым переводом английского childfree, буквально означающего «без детей» либо «свободный от детей».

Данным термином обозначают людей, сознательно выбравших путь отказа от родительства при том, что их физическое и финансовое состояние вполне позволяет иметь детей. Термин \explain{был внедрён}{was introduced} \explain{в противов\'{е}с}{in opposition} понятию «childless», что означает «бездетный» и обычно употребляется в контексте «не способный иметь детей».

Сегодня термин «childfree» является широко распространённым, \ed{повсеместным}{повсеместный}{ubiquitous} и \ed{общеупотребимым}{общеупотребимый}{commonly used}. Во всяком случае, большинство людей знает, что этот термин обозначает. Если сказать простыми словами, чайлдфри --- это когда м\'{о}гут, но не хот\'{я}т. Однако «внутри» понятия childfree существует множество разных градаций и \ed{оттенков}{оттенок}{shade; tone} смысла, для которых придуманы отдельные термины. Это стоит обсудить подр\'{о}бнее.

\textbf{Виды и типы чайлдфри}

Для родителей со ст\'{а}жем, «обвешанных» заботами о подрастающем поколении и живущих в непрерывном потоке мыслей, чем накормить, во что одеть, куда отправить учиться и на какие гроши жить дальше, после того как детей одели, обули, накормили и сдали деньги в школу на очередные «шторы», типы чайлдфри, возможно, не сл\'{и}шком интересны.

Однако если в вашей жизни существуют ещё какие-то заботы, кроме как о д\'{е}тях и о том, как дожить до зарплаты, разбираться в типах childfree желательно уже для того, чтобы не попадать в неловкие ситуации, пытаясь комментировать чей-то образ жизни и образ мыслей.

В статье «Чайлдфри без паники: социологический взгляд» разобраны основные тренды данного явления на реальных примерах из жизни [Е. Селивирова, 2010]. Мы слишком углубляться не будем, и ограничимся общей характеристикой основных типов.

Основные типы чайлдфри:
\begin{enumerate}
    \item Реджекторы, они же чайлдхейтеры --- люди, которые не любят детей и относятся с некоторой долей брезгливости к детям и самой идее беременности, грудного вскармливания, замены памперсов и прочим неизбежностям, связанным с появлением в семье ребенка.
    \item Откладыватели --- люди, которые откладывают идею завести детей «на потом», когда закончат вуз, найдут работу, решат материальные и жилищные проблемы, купят машину, посмотрят мир, поживут для себя и так до бесконечности.
    \item Аффексьонадо --- предпочитают свободу и отдают себе отчет, что дети свободу изрядно ограничивают. Поэтому делают сознательный выбор в пользу свободы, в том числе свободы от детей.
    \item Отказники --- длительно колеблются, взвешивая «за» и «против» появления детей в семье и чаще всего отказываются от планов по деторождению либо «пропустив» детородный возраст, когда здоровье позволяет завести детей, либо найдя еще 100500 причин, почему им это не нужно.
\end{enumerate}

Это основные типы childfree, но это еще не все. В современном мире существуют различные субкультуры, представители которых не объявляют об отказе от намерения завести детей, однако детей все равно не заводят. Это, если можно так выразиться, «вторичные» чайлдфри, когда отсутствие детей не цель или средство, а прямое следствие их образа жизни и/или исповедуемых ценностей.

Субкультуры и молодежные движения с высоким процентом чайлдфри:

\begin{enumerate}
    \item Кидалт --- дословно «взрослый ребенок». Термин произошел от английского kidult, где kid означает «ребенок» и adult означает «взрослый». Такие «взрослые дети» активно познают мир, имеют множество хобби и пока не готовы покупать игрушки кому-то еще, кроме как себе.
    \item Синглтон --- человек, который предпочитает жить один, потому что ему так удобнее. Один --- это значит, один, без жены, мужа и, соответственно, детей.
    \item Твиксер --- человек, «зависший» между двумя состояниями: статусом тинейджера и статусом взрослого. Как правило, живет с родителями, перебивается случайными заработками, поэтому семью содержать не на что, да и привести потенциального партнера некуда. Термин распространен в США.
    \item Фурита --- примерно то же, что твиксер, но в Японии. Чаще употребляется применительно к молодым людям, решившим не поступать в университет и не получать высшее образование, а потому мало зарабатывающим и не могущим позволить себе семью и детей.
    \item Хикикомори, они же хикки --- в переводе с японского это означает «пребывание в уединении» и предполагает высокую степень добровольной социальной изоляции (не путать с карантином и принудительной самоизоляцией). Уединенный образ жизни мало способствует новым романтическим отношениям, созданию семьи и появлению детей.
    \item Поколение сатори --- в переводе с японского, это поколение, свободное от материальных желаний, которое довольствуется малым и не стремится зарабатывать деньги. Разумеется, такой образ жизни мало пригоден для семьи и вступает в противоречие с законным требованием законного партнера заботиться о материальном достатке семьи и содержании детей.
    \item Поколение NEET --- молодые люди, которые не работают и не учатся, поэтому с высокой степенью вероятности вряд ли дозреют до серьезных взрослых отношений и готовности нести ответственность за семью. Термин появился в Великобритании, обрел определенную популярность в странах Латинской Америки и… правильно --- в Японии!
\end{enumerate}

Как видим, немало молодежных течений, ведущих к чайлдфри, локализуется в Японии. Это не значит, что японцы в меньшей степени любят детей или в меньшей степени стремятся работать, чем другие народы. Причина, скорее, в том, что японцы более педантичны и склонны к детализации, поэтому именно там зародилось множество терминов, описывающих разные оттенки чайлдфри. В прочих странах обычно довольствуются либо общим определением чайлдфри, либо же используют один из уже придуманных кем-то терминов.

На самом деле, можно найти множество других терминов, названий и обозначений для разных вариантов градаций чайлдфри. Не будем приводить их все, потому что все они являются лишь вариациями вышеописанных трендов. А вот откуда взялся общий тренд чайлдфри и субкультуры, сторонники которых, скорее всего, так и не познают радость материнства и отцовства? Давайте разбираться.

\textbf{Истоки и причины движения чайлдфри}

В этой статье мы уже упоминали о Национальной организации для не-родителей США, которая ныне уже не существует [Е. Селивирова, 2010]. Можно ли сегодня сказать, что чайлдфри --- это общественное движение? Многие психологи и социологи полагают, что как раз сегодня есть все основания говорить именно о движении чайлдфри [Д. Клэйн, 2019].

Во-первых, по причине все растущей популярности данной идеи. Во-вторых, по причине растущего общественного интереса к этому явлению. И, наконец, потому что сегодня в процентном отношении реально стало больше людей, не желающих иметь детей и принимающих меры к тому, чтобы дети не появились.

Ученые называют разные статистические данные, что обусловлено разной методикой подсчета. Так, по данным Левада-центра в России порядка 2\% людей не хотят иметь детей, и примерно 9\% ожидают, что детей у них и не будет по разным причинам [Левада-центр, 2019]. Что касается конкретных данных по чайлдфри в России, десяток лет тому назад их насчитали чуть более трех с половиной тысяч [Е. Алексахина, 2011].

В США, по ситуации на 2014 год, порядка 15\% женщин в возрасте 40-44 лет так и не завели ни одного ребенка [Pew Research Center, 2015]. Это общее число без разделения на childfree (когда могут, но не хотят) и childless (когда хотят, но не могут).

В Европе к 2010 году наблюдался рост числа людей, не имеющих детей, относительно данных за 90-е годы 20 столетия. Так, если в 90-е таковых было меньше 10\%, в 2010 году практически во всей Западной Европе показатель уверено превысил отметку в 12\%. Больше всего childfree + childless в Испании (21.6\%), Австрии (21.54\%), Англии (20\%), Финляндии (19.89\%) и Ирландии (19\%) [OECD, 2010].

Более свежие исследования указывают на рост количества чайлдфри в обществе, хотя исследователи по-прежнему сталкиваются с некоторыми трудностями сепарации и разделения childfree и childless в ходе исследовательских программ [J. Neal, 2021].

Связаны эти трудности преимущественно с тем, что общество по-прежнему с трудом понимает людей, добровольно отказавшихся от продолжения рода. А ввиду того, что феномен группового подкрепления, так или иначе, заставляет приспосабливаться к общественному мнению, многие чайлдфри не желают себя идентифицировать именно таким образом. Нередки случаи, когда чайлдфри выдают себя за бесплодных и утверждают, что никакое лечение и никакие репродуктивные технологии им не помогают.

Тем не менее, многие вполне готовы идентифицировать себя именно как чайлдфри, и даже могут внятно сформулировать, почему они выбрали такой жизненный путь. К слову, если воздержаться от путанных методик, а просто на условиях анонимности «в лоб» спросить, хочет ли человек детей, складывается вполне определенная картина. Так, в ходе одного из недавних опросов выяснилось, что порядка 27\% современных молодых людей не желают иметь детей [А. Салькова, 2021]. Во всяком случае, на момент проведения опроса.

Немало интересного в ходе научных исследований выявил наш российский социолог Илья Ломакин из Лаборатории сравнительных социальных исследований НИУ ВШЭ [О. Соболевская, 2020].

Основные причины чайлдфри:
\begin{enumerate}
    \item Нежелание брать на себя ответственность за детей и иметь лишние проблемы в жизни.
    \item Стремление к свободе в распоряжении временем, денежными средствами, и сознательный выбор в пользу свободы, в том числе свободы от детей.
    \item Представление о детях как преграде на пути к самодостаточности, самореализации, карьере и т.д.
    \item Негативное отношение, брезгливость или отвращение к маленьким детям. Обычно имеет физическую биологическую основу --- кто-то не любит мышей, жуков и пауков, а кто-то --- детей.
    \item Боязнь необратимых последствий, потому что в случае, если родительство не принесет удовлетворения или принесет разочарование, «отыграть назад» эту ситуацию уже не получится.
\end{enumerate}

Это основные причины, почему люди становятся чайлдфри. Гораздо реже исследователи указывают на такие причины, как финансовые проблемы или отсутствие официального супруга, постоянного партнера или кого-то, с кем можно было бы разделить радость материнства или отцовства.

Возможно, в этом что-то есть, потому что по-настоящему «заточенные» на материнство женщины даже в отсутствие мужа часто рожают «для себя». А возможными материальными трудностями с учетом нашего менталитета молодежь зачастую «не заморачивается».

Как говорится, «дал Господь зайку --- подаст и лужайку», так что многие молодые люди готовы переложить материальные хлопоты на плечи государства, родителей, муниципальной власти, различных благотворительных организаций. Не все, конечно, но многие.

Совсем небольшой процент объясняет свое нежелание заводить детей глобальными причинами: глобальным потеплением, глобальным изменением климата, необходимостью бороться с перенаселением планеты и т.д. Правда ли они так думают или это отличный лайфхак, чтобы защититься от обвинений в эгоизме, однозначно сказать сложно.

К слову, желающих обвинить, переубедить и перевоспитать представителей чайлдфри по сей день много. Достаточно заглянуть на любой форум чайлдфри в Интернете, чтобы увидеть, сколько там комментаторов, не имеющих никакого отношения к чайлдфри, но желающих доказать этим людям, что они круто неправы. Почему? Давайте обсудим и это.

\textbf{Причины неприятия чайлдфри}

При том, что количество чайлдфри неуклонно растет, и число приверженцев этой идеологии становится больше, их все равно заметно меньше половины населения. А значит, в количественном плане они проигрывают, и в возможности отстоять свою позицию тоже.

Кстати, некоторые ученые предлагают идентифицировать чайлдфри на основе этой идентичности, которую люди принимают и проговаривают. Часть ученых полагает, что чайлдфри предполагает «социально-политическую мобилизацию», публичное отстаивание своих прав и убеждений [О. Соболевская, 2020].

Как бы там ни было, в меньшинстве отстаивать свои взгляды всегда сложнее, чем примкнув к большинству. Выше мы уже упоминали, что некоторые childfree, не желая навлекать на себя гнев общественного мнения, предпочитают идентифицировать себя как childless, неспособных завести детей по медицинским основаниям.

Так или иначе, сегодня масштабы неприятия чайлдфри такие, что этому даже посвящают специальные исследования. Например, «Кто такие чайлдфри и как им живется в Украине, Азербайджане и Центральной Азии» [Т. Ярмощук, Н. Мусави, А. Сафарзода, 2021].

И даже в научном мире, который, казалось бы, должен быть образцом беспристрастности, термин «чайлдфри» употребляется в заведомо негативном контексте. Чего только стоят заголовки наподобие «Коммуникативные стратегии в текстах, репрезентирующих идеологию childfree: на грани экстремизма» [Ю. Антонова, 2013].

Это при том, что, как мы помним, в 140-миллионной России, по ситуации на 2011 год, насчитали аж 3500 чайлдфри [Е. Алексахина, 2011]! Это же как нужно бояться новых веяний и любых перемен, чтобы все не слишком понятное и привычное объявлять экстремизмом?!

Ситуация пока что меняется медленно, о чем свидетельствует интервью главы ВЦИОМа Валерия Федорова под говорящим само за себя названием «К чайлдфри россияне относятся негативно» [Д. Филиппова, 2017].

Демократический Запад традиционно более терпимо относится ко всему новому, а научный мир готов изучать новые тренды без налета предвзятости. Интерес к теме чайлдфри наблюдается едва ли не с момента появления данного феномена.

Так, уже в конце 70-х годов 20 века канадская исследовательница Джейн Виверс исследовала семьи, сознательно отказавшиеся от деторождения, на предмет их мотивов, и подытожила свои наблюдения в монографии Childless By Choice («Бездетный по выбору») [J. Veevers, 1980].

Отдельное исследование посвящено изменениям в обществе, приведшим к росту идей чайлдфри, и исследованию отношения общества к новому на тот момент явлению. Результаты подытожены в книге Continuity and Change in Marriage and Family («Преемственность и перемены в браке и семье») [J. Veevers, 1990].

О причинах чайлдфри как явления мы уже поговорили. Поэтому остановимся на причинах все еще господствующего неприятия данного явления.

Почему общество настороженно относится к чайлдфри:
\begin{enumerate}
    \item Консерватизм --- большинство людей тяжело принимает любые перемены и изменения в социуме, в принципе.
    \item Традиции --- многолетняя пропаганда семейных ценностей принесла определенные плоды, и для многих дети являются самостоятельной ценностью независимо от того, насколько взрослые способны обеспечить детей, сделать их счастливыми, уделить им должное внимание.
    \item Конформизм --- это стремление наличествует на уровне инстинкта, и люди присоединяются к большинству даже тогда, когда это не сулит никаких выгод, а пребывание в меньшинстве не грозит никакой опасностью. Например, в лабораторных условиях, в которых проходили знаменитые эксперименты Аша по исследованию конформности.
    \item Природная агрессивность --- большинство людей агрессивно воспринимает все, что выходит за рамки их восприятия, известных и знакомых им явлений, в том числе людей, способных мыслить и действовать нестандартно.
    \item Теория «стакана воды» --- в социуме превалирует убеждение, что забота о пожилых людях --- это обязанность их детей, поэтому дети являются необходимым элементом нормальной семьи и успешной старости.
    \item Подспудная боязнь нехватки ресурсов --- заботу об одиноких стариках берет на себя государство, поэтому у остальных граждан есть заведомо негативное отношение к «халявщикам» и боязнь того, что лишняя нагрузка на систему социального обеспечения ударит по карману представителей традиционных семейных ценностей, всю жизнь платящих налоги и при этом решающих все свои проблемы самостоятельно.
    \item Зависть --- уже доказано, что большинство чайлдфри живут ничуть не менее, а зачастую и более счастливо, чем семьи с детьми. Получается, что к счастью можно прийти с меньшими хлопотами и энергозатратами, но не все это вовремя поняли.
\end{enumerate}

Да, на сегодняшний день есть немало подтвержденных случаев, когда люди, сознательно отказавшиеся от родительства много лет тому назад, полностью довольны жизнью и никак не сожалеют о своем выборе. Так, психологи Мичиганского государственного университета опросили порядка тысячи взрослых людей с целью выявить корреляцию между наличием или отсутствием детей и степенью удовлетворенности жизнью [C. Brooks, 2021].

Для этого использовалась так называемая «Шкала удовлетворенности жизнью». Выяснилось, что значимой разницы в показателях между чайлдфри и сторонниками традиционных семейных ценностей не наблюдается. Более того, оказалось, что чайлдфри в целом более либеральны и толерантны по отношению к окружающим.

Так или иначе, новые веяния прокладывают себе путь, и чайлдфри становится все больше, в том числе на высшем политическом уровне. В демократическом обществе политикум репрезентует общество, его настроения и тренды, в том числе в части идеологии чайлдфри. Это ни хорошо, ни плохо --- это так.

Как водится, четко разделить childfree и childless не всегда представляется возможным. Однако самого факта бездетности известного политика вполне достаточно, чтобы чайлдфри истолковали это как потенциальную поддержку своей позиции.

Вот только некоторые из известных политиков, которые так и не завели своих детей по разным причинам:
\begin{enumerate}
    \item Эммануэль Макрон, действующий президент Франции.
    \item Марк Рютте, глава правительства Нидерландов.
    \item Ангела Меркель, бывший канцлер Германии.
    \item Тереза Мэй, бывший премьер-министр Великобритании.
    \item Стефан Левен, бывший премьер-министр Швеции.
    \item Паоло Джентилони, бывший глава правительства Италии.
\end{enumerate}

Большинство «бывших» отошли от дел в силу преклонного возраста и прочих обстоятельств, однако достаточно длительное их пребывание на высших государственных должностях однозначно способствовало более толерантному принятию обществом идей чайлдфри.

Тема чайлдфри суверенно занимает свое место в литературе и искусстве. В 2020 году увидела свет книга, которую написала писательница Тала Тоцкая «Чайлдфри» (читать онлайн по ссылке) [Т. Тоцка, 2020].

Еще раньше современные музыкальные исполнители Noize MC и Монеточка порадовали поклонников клипом на свою песню «Чайлдфри»: \url{https://youtu.be/_l0LVFRuHMk}

Возможно, общими усилиями со временем наше общество станет более терпимым и поймет, что частная жизнь --- это личное право и личный выбор каждого. И это касается не только темы рождения детей.



\newpage
\section{Что такое культ успеха}

\textit{Что такое культ успеха и как отличить свои желания и цели от навязанных?}

\textit{Источник: \url{https://happymonday.ua/ru/chto-takoe-kult-uspeha}}

\textit{Катерина Вольська}

Наш ритм жизни все ускоряется, мы торопимся получить больше денег, выше должность, лучше машину, больше новых гаджетов, книг, тренингов — всего больше. Казалось бы, это вполне естественные желания. Мы же хотим быть успешными и счастливыми, хотим развития — значит, с нами все в порядке. В теории мы все абсолютно правы. Но на практике это выливается в стремление достичь всего и сразу.

\begin{fancyquotes}
    Причем это «все» зачастую нам предлагают извне  — маркетологи, таргетологи, менеджеры по продажам или наше собственное окружение.
\end{fancyquotes}

Это становится похоже на какую-то игру в успех. Со всех сторон нам подбрасывают новые условия этой игры и уверяют, что просто необходимо еще чего-то достичь, еще что-то попробовать и приобрести. Как только мы видим триггер — то, что запускает в нас желание получить еще больше, — то включаемся в погоню за успехом. А в ней нет времени анализировать свои потребности, мотивы, желания — игрок должен быстро бежать к общепринятым «стандартам» успеха, не думая о том, что из этого всего ему действительно интересно и нужно.

Самыми распространенными такими «стандартами» считаются:

\begin{enumerate}
    \item стать СЕО компании к 25-ти годам;
    \item открыть свой бизнес до 30 лет;
    \item жениться/выйти замуж до 25 лет;
    \item родить ребенка/детей до 30 лет.
\end{enumerate}

Знакомо? Согласитесь, что все эти «стандарты» давят — на кого-то в большей степени, на кого-то в меньшей. Давят и заставляют жить в стрессе, если их не проработать.

\textbf{Что такое культ успеха?}

Иногда мы так заняты погоней за успехом, что упускаем что-то действительно важное — то, на чем строится наша жизнь.

Давайте представим, что ваша жизнь — это дом. Его фундамент — это ваш осознанный подход к жизни, решения, цели, желания и выборы. Уделяя этому время, вы закладываете фундамент своего дома. Конечно, дальше вы будете строить стены, крышу, делать ремонт, ухаживать за газонами у дома и создавать уют. Но фундамент — прежде всего.

А теперь представьте, что из-за давления социума вы купите первые попавшиеся стройматериалы, доверите фундамент каким попало строителям и побежите выбирать краску для стен. Или покупать рассаду, потому что прочли пост друга в Facebook о прекрасной клумбе у его дома и срочно хотите себе такую же. В итоге ваш дом рушится, потому что стоит он все-таки на фундаменте, а не на клумбе.

В этом и заключается культ успеха — мы очень быстро хотим получить результат, «как у других», соответствовать планке семьи, друзей и всех тех, кто присутствует в нашем реальном и виртуальном мире. Мы постоянно хаотично мечемся между целями, потому что нам «тоже так надо». Но надо ли действительно?

Речь не о том, чтобы перестать стремиться к росту и развитию. Речь о том, что постоянная гонка и неудовлетворенность собой, своей жизнью, работой, бизнесом, семьей и обесценивание того, что у вас есть, становится эпидемией.

\begin{enumerate}
    \item Одноклассник занимает руководящую должность в крупном холдинге!
    \item Подруга отдыхает 3-4 раза в год!
    \item У знакомых уже семья!
    \item Друга повысили на работе!
    \item У знакомого свой бизнес в 24 года!
    \item Однокурсник зарабатывает \$Х в месяц!
    \item Одноклассница похудела на 10 кг!
    \item Родственница сменила сферу деятельности и теперь работает удаленно и с гибким графиком за те же деньги!
\end{enumerate}

Вся эта информация, доступная нам 24/7, всячески способствует формированию культа успеха. Посты в социальных сетях, рассказы знакомых и бесконечный поток информации в Google и YouTube — все создано, чтобы вы пополняли свое информационное поле и сравнивали себя с другими.

\begin{fancyquotes}
    В свою очередь, другие люди также имеют в своем поле людей, с которыми сравнивают себя. И так по кругу. Мы все строим фейковые дома, которые могут рухнуть в любой момент.
\end{fancyquotes}

Можно обойтись косметическим ремонтом, если повезет. Быстро восстановить силы и ресурсы, подкорректировать образ жизни, привычки и укрепить дом. Сфокусироваться на важном и перестать распыляться.

Можно сделать капитальный ремонт — здесь предстоит серьезная работа над собой, своими ценностями и, возможно, длительная стадия возвращения потерянного и упущенного в гонке за успехом. Для этого необходима пауза и осознание полученного опыта для корректировки своего пути.

А может быть, придется строить новый дом с нуля. Это будет длительный процесс поиска потерянных смыслов и опор. Я использую метафору и сравниваю успех с постройкой дома, но его реконструкция может обернуться настоящим кризисом в реальной жизни. Речь идет о физическом, эмоциональном, духовном истощении и необходимости обратиться к психотерапии.

\textbf{Как понять, что значит успех лично для вас?}

Важно отметить, что наше определение успеха может меняться в разные периоды жизни. Мы можем быть уверены, что успех — это новое место работы, смена профессии, увеличение дохода, отпуск, свадьба, улучшение здоровья, курсы, тренинги, но когда мы этого достигаем, у нас появляется новый образ успешного человека — и мы снова начинаем погоню.

Успех для каждого свой. Зачастую мы ассоциируем его с человеком, который реализовался и достиг своих целей. Скорее всего, он счастлив, ни от кого не зависит и свободно распоряжаться своим временем. Возможно, он достаточно много путешествует. Возможно, у него прекрасная семья. Наверное, его окружают такие же успешные люди. И, вероятно, этот человек никому не подражает — он может быть самим собой, знает, чего хочет, и двигается к своим целям. Что из этого у вас ассоциируется с успешным человеком? А чего совсем нет в вашем списке критериев успешности?

Чтобы понять, где начинается и заканчивается именно ваш образ успешного человека, следует поднять свой уровень осознанности — задать себе неудобные вопросы и честно на них ответить.

\textbf{Упражнение №1}

\begin{enumerate}
    \item Напишите «Для меня успех — это ...».
    \item Напишите «Для других людей успех — это  ...».
    \item Напишите «На самом деле для меня успех — это ...».
    \item Ответьте на следующие вопросы.
\end{enumerate}

На кого из своего окружения я ориентируюсь? (Вы можете быть не знакомы лично). Кого я считаю примером для себя? (Вы можете быть не знакомы лично).
Какая / какие сферы жизни этого человека / этих людей являются для меня примером? Какие достижения этого человека / этих людей являются для меня примером? Чего я хочу из перечисленного выше?
Что за этим стоит, какую свою потрxебность я хочу этим закрыть?

\textbf{Упражнение №2}

А теперь представьте, что у вас уже есть все, что вы описали в упражнении выше, и ответьте на такие вопросы: Что из списка выше для вас действительно важно и ценно? Что из этого вы можете убрать из своей жизни и чувствовать, что у вас все ок? Что из этого списка является самым важным? Что из этого списка является важным для вашего окружения (родители, семья, любимый человек, друзья, виртуальные друзья, подписчики)? Что из этого списка является важным только для вас? Почему именно это важно для вас?

\textbf{Как не дать чужим представлениям об успехе влиять на вашу жизнь?}

Какой бы крутой телефон вы не купили, через год он будет уже не очень, так как появятся новые модели. Какая бы интересная работа у вас не была, вы будете стремиться занять новую должность. Каким бы ярким не был ваш отпуск — вам захочется так, как на фото у знакомых.

{\it
«Я буду успешен, когда …» — это парадокс той самой гонки за успехом.
}

Мы перестаем ценить момент, в котором находимся, перестаем ценить то, что у нас уже есть. Мы обесцениваем наши достижения, потому что нам всегда есть с кем себя сравнить и понять, что мы все еще недостаточно хороши.

\begin{fancyquotes}
    Если речь идет о вдохновении результатами других — прекрасно! Тогда это мотивация двигаться вперед. А если нет? Если вами движет страх быть хуже других или зависть?
\end{fancyquotes}

Можно ведь просто порадоваться за чужие достижения, правда? Но вместо этого мы чаще всего воспринимаем чужой успех как свой провал.

Чтобы минимизировать влияние чужого успеха на свою жизнь и сконцентрироваться на собственном желаемом успехе, выполняйте простые упражнения каждый день. Для этого вам понадобится от 5 до 15 минут.


\begin{enumerate}
    \item Опишите жизнь, о которой вы мечтаете, и перечитывайте описание каждый день. Если вам захочется внести корректировки, когда что-то станет неактуальным, делайте это. Но обязательно фокусируйте себя сами. Иначе это сделают за вас.
    \item Пишите 3-5 благодарностей каждый день — себе, близким, Вселенной, кому угодно. Фокусируйте себя на позитивных моментах — это прибавит вам энергии и напомнит о том, что хорошее уже есть в вашей жизни. Наверняка его очень много, и совсем не обязательно бежать туда, где трава кажется зеленее.
    \item Записывайте 3-5 своих успехов каждый день — что хорошего вы сделали, что получилось, что начали делать, кого порадовали и так далее. Фокусируйте себя на достижениях — это придаст вам уверенность в себе и своих силах, избавит от иллюзии, что вы застряли и не двигаетесь так быстро, как все вокруг.
    \item Следите за своим информационным полем — окружением, семьей, социальными сетями, рекламой и т.д. Но всегда сверяйте свой вектор движения со своими настоящими критериями успешного человека. Уделяйте время своему фундаменту — «подправить» его и сделать косметический ремонт намного легче, чем строить новый дом.
\end{enumerate}

И не забывайте, что всегда будет кто-то лучше, успешнее, счастливее, богаче, стройнее и так далее. Всегда! Но только от вас зависит, как на это реагировать: завидовать и заниматься самобичеванием, впрячься в гонку за успешным успехом (возможно, даже не своим) или вдохновляться и идти собственным путем.И не забывайте, что всегда будет кто-то лучше, успешнее, счастливее, богаче, стройнее и так далее. Всегда! Но только от вас зависит, как на это реагировать: завидовать и заниматься самобичеванием, впрячься в гонку за успешным успехом (возможно, даже не своим) или вдохновляться и идти собственным путем.


\newpage
\section{Безработица}

\textit{Источник: Материал из Википедии — свободной энциклопедии}


Безработица — наличие в стране людей, составляющих часть экономически активного населения, которые способны и желают трудиться, но не могут найти работу.

Согласно методологии Международной организации труда (МОТ) к безработным относят людей трудоспособного возраста, которые не имеют работы в течение некоторого периода времени, способны трудиться и предпринимают усилия по поиску работы, но не могут найти ее. В качестве работы может рассматриваться не только работа по найму, но и самозанятость. Для обеспечения международной сопоставимости данных, МОТ рекомендует относить к трудоспособным всех людей старше 15 лет. Однако подчеркивается, что каждая страна вправе самостоятельно выбирать возрастные критерии трудоспособности. Например, может быть установлен предельный возраст.

В России методику оценки уровня безработицы разрабатывает Росстат. Согласно официальным документам Росстата, трудоспособными считаются граждане в возрасте от 15 до 72 лет. Учащиеся, пенсионеры и инвалиды относятся к категории безработных, если они занимались поиском работы и были готовы приступить к ней.

В 2020 году по данным Международной организации труда в мире насчитывается 400 миллионов безработных (5,26\% населения планеты). Всплеск безработицы произошёл из-за влияния пандемии COVID-19. В Европейском союзе по данным исследовательского центра Европарламента самый высокий уровень безработицы среди молодежи до 25 лет на январь 2018 года наблюдался в Греции (43\%), Испании (36\%) и Италии (31,5\%).

В России в 2018 году по результатам исследования РИА Новости ситуация с безработицей неоднородна, и самый высокий индекс безработицы был зафиксирован в регионах Северного Кавказа, на Алтае и в Тыве.

\textbf{История.} В традиционных обществах заработная плата за работу не выплачивалась, так как деньги вообще не использовались. Люди жили за счёт земли, и земля принадлежала всем, либо никому. Разделение труда было мало ощутимым. Когда были изобретены деньги и началось строительство городов, люди стали зависеть от них, покупая еду у продавцов, вместо того, чтобы выращивать, заниматься собирательством или охотиться самостоятельно. Зависимость от работы как от источника денег для приобретения еды и жилища является основой безработицы.

Количество исторических источников, посвящённых проблеме безработицы ограничено, так как наблюдения велись не всегда и не везде. В определённый исторический период индустриализация привела к отчуждению средств производства от работников и свела к минимуму возможность их самозанятости. Таким образом, работник, который, по каким-то причинам, не имел возможности устроиться на предприятие, не мог самого себя обеспечить работой и становился безработным. Ситуация усугубилась тем, что работники индивидуальных профессий, например врачи, фермеры, ранчеры, прядильщики, мелкие торговцы, стали образовывать крупные закрытые профессиональные объединения и тем, кто не входил в них, приходилось работать в условиях жёсткой конкуренции или становиться безработными.

Безработица как явление стала постепенно входить в экономическую мысль по мере усиления индустриализации и бюрократизации. Процесс формирования этого понятия можно рассматривать на примере Великобритании, так как там он был хорошо задокументирован. В XVI веке в Англии не делалось различий между бродягами и теми, у кого нет работы, все официально именовались постоянные попрошайки (Sturdy beggar[en]) и рассматривались как лица, которых нужно наказать и выслать. Закрытие монастырей в 1530-х годах увеличило нищету, так как монастыри помогали бедным. Кроме того, во времена Тюдоров возросло население и усилился процесс огораживания. У безработных оставалось только два выхода — голодать или нарушать закон.

В 1535 году вышел закон, предусматривающий создание системы общественных работ для борьбы с безработицей, которая финансировалась за счёт налогов на прибыль и капитал. Вышедший в следующем году закон разрешал применять к бродягам телесные наказания.

\textbf{Учёт безработных}

\textit{Международные стандарты учета.}
Единые стандарты учета безработицы разрабатываются Международной организацией труда. Однако отдельные страны могут иметь свои особенности учета. Например, МОТ допускает изменение возрастных критериев отнесения к экономически активному населению. Различия уменьшают международную сопоставимость показателей.

Согласно методике МОТ, безработным считается человек в трудоспособном возрасте (старше 15 лет), который:
\begin{enumerate}
    \item не имеет работы в течение некоторого времени и не является самозанятым;
    \item имеет возможность работать или стать самозанятым;
          предпринимает усилия по поиску работы.
\end{enumerate}


К безработным также относят людей, которые:
\begin{enumerate}
    \item не ищут работу, но готовятся начать поиск в будущем;
          заняты профессиональной подготовкой или переподготовкой и планируют приступить к работе в течение ближайших трех месяцев;
    \item собираются переехать в другую страну ради работы, но ждут переезда.
\end{enumerate}
К категории занятых относят тех, кто имеет оплачиваемую работу по найму или является самозанятым. Занятые и безработные входят в состав рабочей силы (устаревшее название — экономически активное население).

МОТ рекомендует использовать опросы для оценки количества занятых и безработных, так как опросы позволяют получить оценки численности одновременно и по единой методике. Использование данных об официально зарегистрированных безработных трудно использовать для сопоставления с другими данными, полученными из опросов.

\textit{Учёт в России.} В России критерием трудоспособности является возраст от 15 до 72 лет. Учёт безработного населения ведётся двумя методами:
\begin{enumerate}
    \item по данным Министерства труда и социальной защиты Российской Федерации на основании обращений безработных в службу занятости. Поскольку у значительной части населения отсутствует стимул к регистрации своего статуса как безработного, сводные данные являются некорректными. Такие сводные данные публикуются в статистических сборниках справочно[11].
    \item по данным обследования населения по проблемам занятости, которое проводится Росстатом по методике МОТ. До сентября 2009 года оно было ежеквартальным, а начиная с сентября 2009 года оно стало ежемесячным. Объём выборки для обследований определён в размере 0,06\% численности населения в возрасте 15-72 лет на квартал и 0,24\% — на год. В качестве основы выборки используются материалы переписи населения. Размер общероссийской выборки составляет около 260 тыс. чел. (приблизительно 120 тыс. домашних хозяйств), что соответствует 0,24\% численности населения данного возраста. Ежеквартально в целом по России обследуются около 65 тыс. лиц в возрасте 15-72 лет (около 30 тыс. домашних хозяйств), или 0,06\% от численности населения данного возраста.
\end{enumerate}

\textit{Европейский союз (Евростат).}
Евростат ― статистическое управление Европейского союза, ― определяет безработных как лиц в возрасте от 15 до 74 лет, не имеющих трудоустройства, находящихся в поиске работы в течение последних четырёх недель и готовых начать работу в течение двух недель, что соответствует стандартам МОТ. Евростат ведёт учёта как фактического количества безработных, так и уровень безработицы в странах ЕС. Статистические данные доступны по странам-членам Европейского союза в целом

(EU28), а также по Еврозоне (EA19). Евростат также выделяет долгосрочный уровень безработицы, который определяется как количество безработных, которые пребывают в таком состоянии более одного года.

Основным источником информации для Евростста является программа Исследования рабочей силы Европейского Союза (EU-LFS). Она собирает данные обо всех государствах-членах каждый квартал. Для ежемесячных расчётов используются национальные обследования или национальные реестры бюро по трудоустройству в сочетании с ежеквартальными данными EU-LFS. Точный расчёт для отдельных стран, приводящий к согласованным ежемесячным оценкам, зависит от доступности этих данных.

\textbf{Последствия безработицы}

Безработица влечет за собой ряд негативных последствий как для отдельных экономических агентов на микроуровне, так и для экономики на макроуровне.

Последствия на микроуровне.
\begin{enumerate}
    \item Снижение располагаемых доходов и сбережений. Например, снижаются пенсионные накопления, что подрывает благосостояние в будущем.
    \item Потеря квалификации из-за вынужденного простоя.
    \item Возникновение эффекта гистерезиса на рынке труда, когда работники покидают экономически активное население во время кризиса и больше не возвращаются к поиску работы, предпочитая жить на пособие.
\end{enumerate}
На психологическом уровне для конкретного человека потеря работы может обернутся личностным кризисом. «Безработный, пусть даже он обеспечен достойным пособием, опасен. Особенно в России», — отмечает академик РАН Виктор В. Ивантер.

Последствия на макроуровне.
\begin{enumerate}
    \item Недополученный выпуск, возникающий из-за отклонения фактического ВВП от потенциального в результате неполного использования совокупной рабочей силы (см. Закон Оукена).
    \item Сокращение доходной части федерального бюджета в результате уменьшения налоговых поступлений.
    \item Рост общественных затрат на защиту работников от потерь, вызванных безработицей: выплату пособий, реализацию программ по стимулированию роста занятости, профессиональную переподготовку и трудоустройство безработных и т.д.
\end{enumerate}

\newpage
\section{Массовое сознание и манипуляция им}

\textit{Источник: \url{https://4brain.ru/blog/mass-consciousness/}}

Каким бы «массовым» ни было сознание человечества в прошлые столетия, 21 век переплюнул все вместе взятые. Прочно укрепились такие понятия и явления как «продукт массового потребления», «средства массовой информации» и многие другие. Главной задачей обычного человека теперь является если и не попытка разобраться, куда катится этот мир, то хотя бы не поддаваться манипуляциям, которые с каждым годом становятся все изощреннее.

Массовое сознание в широком смысле – сознание больших масс людей, народа. В более узком – особая форма обыденного сознания, которая проявляется под влиянием определенных средств, прежде всего СМИ.

Характеризуется массовое сознание подвижностью, разорванностью, эмоциональностью, противоречивостью, шаблонностью и определенным окостенением (стереотипами). При этом многое зависит от развития науки и средств массовой коммуникации. Можно сказать, что состояние массового сознания определяет также эпоха.

В массовом сознании человека всегда присутствует, по крайней мере, два основных слоя:

\begin{enumerate}
    \item Обыденное сознание: все то, что связано с повседневными потребностями.
    \item Практическое сознание: включает в себя весь жизненный опыт человека.
\end{enumerate}

Также в массовом сознании присутствуют противоречивые элементы, которые делают его подвижным и изменчивым, а значит – готовым к воздействию и манипуляциям. Изменчивость и подвижность характерны для некоторых элементов сознания, например, слухов и мнений.

Помимо этого, стоит различать общественное и политическое сознание:

\begin{enumerate}
    \item Общественное сознание – совокупность коллективных представлений, присущих определенной эпохе, отражающих само общество. Его противопоставляют индивидуальному сознанию. В этой связи общественное сознание обладает некоторыми системными свойствами, которые нельзя свести к свойству индивидуального сознания. Выделяют шесть форм общественного сознания: мораль, наука, искусство, идеология, религия и право.
    \item Политическое сознание – это система знаний, оценок, настроений и чувств, посредством которых происходит осознание политической сферы людьми, группами, нациями. Оно представляет собой систему теорий, идей, представлений, взглядов, верований и убеждений.
\end{enumerate}

Массовое сознание обычно формируется при помощи средств массовой информации. СМИ тиражирует модели поведения, восприятия окружающего мира, знания, образа жизни. Все это в какой-то степени можно было бы назвать нормальным процессом, если бы зачастую не превращалось в манипуляцию массовым сознанием, и именно это страшнее всего.

\textbf{Методы манипуляции массовым сознанием}

Прежде чем мы приступим к стандартным методам манипуляции, давайте посмотрим, какие методы считает наиболее могущественными лингвист и философ Ноам Хомский:

\textit{Отвлечение внимания.} Если в стране и обществе существует большое количество важных и серьезных проблем, информационное пространство насыщается малозначительными проблемами. Суть этого приема не только в том, чтобы фокусировать общество на ненужных вещах, но и в том, чтобы у человека попросту не оставалось времени на размышления.

\textit{Создавать проблемы, а затем предлагать способы их решения.} Этот метод еще называют приемом «Проблема-реакция-решение». Для этого нужно создать некую проблему, которая точно вызовет эмоциональную реакцию среди населения. Теперь сами граждане начинают требовать от правительства принять необходимые меры.

\textit{Отсрочка исполнения.} Используется для того, чтобы продавить непопулярное решение. Оно позиционируется как «необходимое и болезненное» и СМИ сообщают, что его нужно провести в будущем. Общество соглашается, потому что легче думать о светлом будущем, в котором решение так и не будет принято. Таким образом правительство дает своему населению время на то, чтобы свыкнуться с этой мыслью и не слишком радикально протестовать, когда решение или закон будут приняты.

\textit{Способ постепенного применения.} Опасаясь революции, правительство вводит непопулярные меры постепенно, день за днем, месяц за месяцем. Население привыкает к неудобному положению в виду того, что человек способен адаптироваться к любой ситуации.

\textit{Делать больший упор на эмоции, а не на размышления.} Этот классический прием применяется повсеместно: когда правительству нечего сказать по существу, оно, при помощи СМИ, начинает «давить» на эмоции. В особенности на страх. Чтобы не давать возможности народу размышлять на экономические, социальные и политические темы, по всем каналам связи насаживается массовая истерия.

\textit{Знать о людях больше, чем они сами о себе знают.} С каждым годом «система» получает все больше знаний о человеческой психологии при помощи науки. Это позволяет манипулировать людьми намного эффективнее, причем даже в тех случаях, когда они догадываются об этом.

\textit{Усиливать чувство собственной вины.} СМИ налагают на общество или отдельные классы вину за возникновение каких-либо событий. Отныне эти люди вместо того, чтобы бороться с нечестивым правительством, занимаются самоуничижением и рефлексией.

\textit{Культивировать посредственность.} Благодаря самым разным шоу, в которых показываются пошлые, глупые и невоспитанные люди, обществу внушается мысль о том, что это приводит к успеху. Помимо этого, как мы уже говорили, существуют классические методы манипуляции массовым сознанием. Им уже несколько десятков лет, и они уже были опробованы в разных странах.

\textit{Внушение.} Этот метод состоит из нескольких элементов: ввести публику в суггестивное состояние, войти к ней в доверие, стать своим, убедить ее в своей компетентности. Суть внушения состоит в том, что общество не должно о чем-то думать, потому что правительство думает за людей и знает, как лучше.

\textit{Замалчивание фактов.} Из десятков фактов выбирается один-два, которые доказывают манипулистическую точку зрения. Большинство людей хоть и понимает, что были выбраны нужные факты (а не все), но все-таки верит выводам СМИ. Проблема в том, что замалчивание фактов – это разновидность лжи. Возможно, это даже хуже, чем ложь.

\textit{Образ врага.} Вместо того чтобы говорить о внутренних проблемах, СМИ нагнетают атмосферу при помощи появления врага, который угрожает стране и мешает ей развиваться политически, экономически и социально.

\textit{Многократные повторы или «Метод Геббельса».} Многие социологи и психологи считают, что манипуляция тогда будет успешной, когда ее никто не замечает. Но, как показывает практика, это необязательно. «Ложь, повторенная тысячекратно, становится правдой». Удивительно, как быстро то, что сегодня считается жульничеством и обманом, завтра становится истиной.

\textit{Метод «страшилок».} Обществу внушают, что есть только два варианта развития событий: ужасное и плохое. Через какое-то время это «плохое» уже воспринимается как «хорошее» и единственно верное.


\textbf{Фрагментация}

Репортаж, статья или сюжет разбивается на несколько фрагментов, которые не связаны между собой. Зритель или читатель не выносит из этой информации никакого смысла, зато получает заряд мощных негативных эмоций.

Следует сказать, что порой очень сложно выявить манипуляцию, потому что нас каждый день бомбардируют огромным количеством информации. И даже если вы отключите новости, у вас останутся мнения и убеждения – но как узнать, не были ли они сформированы раньше под влиянием манипуляций? Это сложный вопрос, однако несомненно то, что нужно развивать в себе критическое мышление, чтобы воздействие лживой информации на свой мозг и психику свести к минимуму.

Есть некоторые универсальные способы противостояния манипуляциям, которые могут помочь составить более-менее объективную оценку ситуации:
\begin{enumerate}
    \item получить информацию из первых рук;
    \item проанализировать противоречащие друг другу источники (то есть по обе стороны), выявить общие и разнящиеся мнения;
    \item проанализировать отношения различных групп в социальных сетях;
    \item выявить манипуляторов при помощи анализа продвигаемой ими точки зрения.
\end{enumerate}

Также можно попробовать выявить основные признаки манипуляции сознанием:
\begin{enumerate}
    \item СМИ начинают относиться к людям не как к личностям, а как к объектам или вещам, которые лишены свободы выбора.
    \item Каждый раз, когда вы чувствуете, что мишенью СМИ являются ваша психика, ценности, убеждения, представления и установки – это тревожный звоночек, что вы имеете дело с манипуляцией сознания.
    \item Если вы читаете или смотрите новости, цель которых – создавать ощущения страха и неуютности, значит, «это кому-нибудь нужно».
\end{enumerate}

Воспитывайте в себе скептика, когда имеете дело с массовой информацией. Это не значит, что вы должны проверять каждую фразу, которую читаете, но хотя бы держите в голове возможность того, что вами могут манипулировать. Прислушивайтесь к интуиции – как правило, она первой замечает, что кто-то пытается вторгнуться в вашу психику.

Желаем вам удачи!
