\chapter{Личность и характер}

\section{Мой характер}
О себе говорить приятно, но немного трудно. Приятно, потому что всем нравится говорить о своих интересах, вкусах и предпочтениях. Но это в то же время трудно, так как изучить человека, особенно себя самого, не так уж просто.

Прежде чем говорить о своем характере, хотелось бы сначала уточнить, что такое характер. Человек отличается от остальных своими качествами. Часто люди говорят, что я не такой как остальные. Но я не считаю, что я какой-то особенный. В темноте все кошки серые. Но если вы подойдете ближе и включите свет, вы увидите, что мне присущи определенные черты.

Но не будем вдаваться в подробности, и немного сократим рассказ. У меня хорошее чувство юмора, я ответственный, трудолюбивый и эмоциональный человек. Мне нравится творчество, и я ценю эту черту в других людях. Я не люблю ложь и чувствую, когда другие лгут.

Я стараюсь никогда не опаздывать и \explain{терпеть}{to brook} не могу, когда другие не приходят \explain{вовремя}{on time}. Я предпочитаю общаться с умными и вежливыми людьми. \explain{Досадно}{it's annoying}, когда тот, кому ты \explain{доверяешь}{доверять/доверить: to trust}, оказывается \explain{ненадежным}{ненадежный: unreliable} человеком.

Я стараюсь \explain{обращаться}{to treat / обратиться} с другими так, как я хотел бы, чтобы они обращались со мной. Я ищу человека со здоровым и сильным ум\'{о}м и телом. Человека, с которым интересно общаться, которому я могу доверять и на кого можно положиться.

Что касается моих интересов, мне нравится психология в плане общения с людьми, а также способа формирования мыслей наилучшим образом. Я очень люблю путешествовать, встречаться с новыми людьми, знакомиться с их традициями и обычаями, их культурой, смотреть достопримечательности. Мне также нравятся разные стили музыки, нравится ритмичная музыка, под которую можно танцевать.