\chapter{История}

\section{Море долго выбрасывало тр\'{у}пы}

\textit{70 лет назад цунами разрушило советский город. Как власти скрывали смерть тысяч человек?}

\textit{Источник: \url{https://lenta.ru/articles/2022/11/05/tsunami1952/}}

Р\'{о}вно 70 лет назад, 5 ноября 1952 года, мощное цунами разрушило город Северо-Курильск на острове Парамушир в Сахалинской области, и смыло несколько соседних \ed{посёлков}{посёлок}{settlement}. Точное число погибших до сих пор неизвестно. По официальной версии, в одном только Северо-Курильске пог\'{и}бло 1200 человек из 6000 населения, а \explain{с учётом}{taking into account} соседних населённых пунктов эта цифра превышает 2000 человек. Историки говорят, что погибших могло быть \explain{в раз\'{ы} больше}{many times more}. Трагедию засекр\'{е}тили: п\'{е}рвые данные о ней опубликовали только в начале 1990-х, но некоторые военные архивы недоступны до сих пор. Как произошла самая масштабная забытая катастрофа СССР и как её пытались забыть --- в материале «Ленты.ру».

\textbf{«Накануне вся природа затихла»}

Ночью 5 ноября 1952 года в Тихом океане случилось мощное землетрясение магнитудой 8,3 по шкал\'{е} Рихтера. Его эпицентр находился приблизительно в 200 километрах от Петропавловска-Камчатского и глубок\'{о} под землёй. Из-за землетрясения и возникло цунами, высота волн достиг\'{а}ла 10-18 метров. Сам Петропавловск-Камчатский не пострадал --- город спас узкий проход в \ed{бухту}{бухта}{bay} Ав\'{а}чинская, однако землетрясение местные жители почувствовали.

Первыми об ударе узнали моряки стоявших на \ed{рейде}{рейд}{raid} \ed{рыболовецких судов}{рыбол\'{о}вные суд\'{а}}{fishing boats}.

«5 ноября 1952 года я вместе с другими рыбак\'{а}ми наход\'{и}лся в море на л\'{о}ггере (ловили рыбу), точнее --- наход\'{и}лись в ковше, -- \ed{докладывал}{докладывать/доложить}{to report} в ходе \ed{допроса}{допрос}{interrogation} рыбак Павел Смолин. --- Рано утром на логгере чувствовалось большое \explain{содрогание}{shudder} корабля. Я и другие рыбаки приняли это за землетрясение... В ночь на 5 ноября имелось штормовое предупреждение в 6-7 баллов. После землетрясения наш логгер под командой капитана Лымаря вышел в море первым. Это было около четырех часов утра. Идя по Второму \ed{прол\'{и}ву}{прол\'{и}в}{strait} в районе Банжовского мыса, наш логгер накрыла первая волна высотою несколько метров. Находясь в кубрике, я почувствовал, что корабль как бы опустило в яму, а затем выбросило высоко вверх. Через несколько минут последовала вторая волна, и повторилось то же самое. Затем корабль пошел спокойно, бросков не ощущалось».

Около 18 часов военная радиостанция передала экипажу, на котором был Смолин, что им необходимо вернуться в Северо-Курильск. Он связ\'{а}лся с другим с\'{у}дном и от его рад\'{и}ста узнал, что Северо-Курильска больше нет -- город смыло волной.

\begin{fancyquotes}
    Ещё в Охотском море, не доходя до остров\'{о}в Парамушир и Шумшу, команда логера, в том числе и я, увидели плывущие навстречу крыши домов, бревна, ящики, бочки, кровати, двери. По \ed{распоряжению}{распоряжени}{order, command} капитана команда была выставлена на \ed{палубе}{п\'{а}луба}{deck of ship} по обе стороны борт\'{о}в и на носовой части с целью спасения людей, оказавшихся в море. Но из людей никого обнаружено не было. На протяжении всего пути в пять-шесть миль мы наблюдали все ту же картину: плавающие бочки, ящики и т.п. плотной массой.\\

    \begin{flushright}
        \it
        Павел Смолин,
        \\
        рыбак
    \end{flushright}
\end{fancyquotes}

\explain{Чётко отследить}{to trace clearly}, когда именно начал\'{о}сь цунами, было сложно, рассказывала Валентина Швецова, дочь Михаила Альперина, управляющего Северо-Курильским рыбтрестом.

\begin{quote}\it
    «Где-то накануне, может быть, за сутки абсолютно вся природа вдруг зат\'{и}хла… И старожилы, которые много лет провели на Северных Курилах, поняли, что не к добру --- многие уже тогда ушли в горы. Отец вернулся с работы и сказал, чтобы мы все держались вместе. Все понимали: что-то будет, но никто не знал --- что», --- вспоминала она.
\end{quote}


Альперин погиб во время второй волны --- \explain{предположительно}{presumably}, его ударило чем-то тяжёлым по голове.

\textbf{«Человек висел на мачте крана»}

Мирно спавших жителей Северо-Курильска около 4 часов утра разбудили подземные \ed{толчки}{толчок}{tremour} --- они продолжались около 30 минут. Однако для местных это было привычно, поэтому многие остались в домах. Другие обратили внимание, что море отошло от б\'{е}рега прим\'{е}рно на полкилометра, и часть людей решила отпр\'{а}виться в г\'{о}ры --- в основн\'{о}м это были рыбак\'{и}.

«Кто-то кр\'{и}кнул, что тёмная полос\'{а} у \ed{кромки}{кромка}{edge} воды появилась, значит, она отступает. Действительно, волны стали откатываться \explain{всё быстрее и быстрее}{faster and faster}. Вот уже вода отодвинулась до прежнего уровня, а потом обнажилось дно бухты с камнями, которых прежде никто не видел», --- вспоминал сахалинский литератор Александр Кутелев, которому на момент катастрофы было четыре года.

Затем, через 35-40 минут после землетрясения, на остров обрушилось цунами. Из-за шума, криков и паники многие люди не сразу поняли, что происходит.

\begin{quote}
    \it
    Например, Константин Понедельников, который приехал в город на заработки, сначала услышал слово «война» и лишь потом понял, что бежавшие от залива люди кричали: «Волна! Вода!»
\end{quote}

Одним из тех, кто успел сориентироваться и отправиться на \explain{возвышенность}{elevation, hill, height}, стал единственный на тот момент прокурор Северо-Курильского района Дмитрий Гончаров. Он н\'{а}чал стуч\'{а}ть в сос\'{е}дние дом\'{а}, чтобы отправить людей на \ed{сопки}{сопка}{(from Wikipedia) A sopka is a monumental tumulus resembling a kurgan, referring specifically to those built by the Novgorodian Sopka cultures of the early Middle Ages.}. До сопок в итоге волна не добралась, но успела забрать с собой тех, кто бежал последним.

Высота волны примерно \ed{равнялась}{равняться + \textit{чему}}{is equal to} пятиэтажному дому. Дети очевидцев катастрофы рассказывали, что многие отказывались бежать из города --- они залезали на крыши домов, и их сносило в море.

Ещё через 20 минут город накрыла вторая волна --- ещё большая, достигавшая десятиметровой высоты. Тогда погибли те, кто \explain{спустился}{descended} с возвышенности в город, чтобы осмотреть свои \ed{жил\'{и}ща}{жил\'{и}ще}{dwelling} и забрать вещи.

\begin{quote}
    \it «Она \ed{нанесл\'{а}}{нанесла разрушения}{caused damage/destruction} особо сильные разрушения, смывая все \ed{постройки}{постройка}{building} на пут\'{и}. Позад\'{и} волны на месте оставались лишь цементные фунд\'{а}менты домов», --- писал в своей стать\'{е} «Курильская катастрофа полвека назад» Андрей Никонов, доктор геолого-минералогических наук Института физики Земли им. Г.А. Гамбурцева РАН.
\end{quote}

Другой \explain{очевидец}{eyewitness}, Лев Добмровский, вспоминал о последствиях второй волны так: «Все мы были на взводе... Повсюду на земле были раскиданы мертвые тела... Один человек висел на мачте крана. Неразрушенным был один дом, сделанный из плит. Но уцелела только его основа, а крышу, двери и окна вырвало».

Позднее пришла и третья волна --- высотой 5-8 метров. От нее сильно пострадал поселок Океанский на берегу Парамушира.


Один из живших там капитанов, дом которого был уничтожен, вспоминает: «После сильного сотрясения вновь были колебания. В это время услышал крик людей! Быстро открыл дверь, и в тот же момент вода сшибла меня и подхватила до потолка. Когда движение крыши остановилось, я соскочил наземь, побежал вверх по холму. Позднее обнаружилось, что крыша застряла в полукилометре от берега. На холме пробыли два или три дня, пока не подошли корабли из Петропавловска».

Третья волна уносила с собой остатки того, что разрушили первые две, и смывала людей, которые продолжали бежать в горы. Как писал в отчете замначальника Сахалинской областной милиции Смирнов, многие старались спасти детей, женщин и стариков, несмотря на опасность.

\begin{fancyquotes}
    \it
    Вот две девушки ведут под руку старушку. Преследуемые приближающейся волной, они стараются бежать быстрее к сопке. Старушка, выбившись из сил, в изнеможении опускается на землю. Она умоляет девушек оставить ее и спасаться самим. Но девушки сквозь шум и грохот надвигающейся стихии кричат ей: «Мы тебя все равно не оставим, пусть все вместе утонем». Они подхватывают старушку на руки и пытаются бежать, но в этот момент набежавшая волна подхватывает их и так всех вместе выбрасывает на возвышенность. Они спасены.

    \begin{flushright}\it
        из справки подполковника милиции Смирнова
    \end{flushright}
\end{fancyquotes}

Понедельников писал, что для перехода к сопкам были проложены деревянные мостки. Он вспоминал, что рядом с ним бежала женщина с пятилетним мальчиком: «Я схватил ребенка в охапку --- и вместе с ним перепрыгнул канаву, откуда только силы взялись. А мать уже по досочкам перебралась».

На самих сопках находились армейские блиндажи, где проходили учения, --- там выжившие и провели несколько дней. Когда волны наконец-то отступили, к Северо-Курильску вылетело несколько самолетов-разведчиков из Петропавловска-Камчатского. Они осмотрели местность и сделали снимки.

Затем самолеты начали сбрасывать теплую одежду, палатки и еду для людей, которые жгли костры, чтобы согреться, --- они бежали на сопки в том, в чем спали. Когда на остров обрушилось цунами --- большинство было в одном нижнем белье.

\textbf{«Трупы погибших долго выбрасывало»}

Эвакуация пострадавшего Северо-Курильского района началась 6 ноября. Во Второй Курильский пролив начали прибывать пароходы из Петропавловска и Владивостока, всего около 40 судов. До 11 ноября все население вывезли с острова.

Как вспоминал начальник Камчатской вулканологической станции АН СССР Борис Пийп, который измерял высоту волны, захлестнувшей город, эвакуированные жители в течение трех дней не могли спокойно спать и дергались из-за любого шороха.

«Рассказывают о многих трагических случаях. Например, двое моряков в трусах и тельняшках находились в воде, держась за обломки дома, с 5 часов утра до 5 часов дня. Когда их спасли, один из них, выйдя на берег, упал мертвым, а другой остался живым. Отец, залезший на крышу, не мог спасти дочь, оставшуюся на чердаке под крышей, которая сперва кричала, умоляла отца спасти, но затем замолкла. Трупы погибших море долго выбрасывало, усеивая ими берега», --- писал он.

Пийп оценил число погибших в 4000 человек, что почти в два раза превышает данные властей. Некоторые историки в свою очередь считают, что в официальной версии не учтены военнослужащие и рабочие, приехавшие на заработки из Северной Кореи, --- на многих документах до сих пор гриф «секретно». Некоторые современные историки говорят о 8000 погибших.

В спасательной операции участвовали многие выжившие. Среди них был бывший шкипер Алексей Мезис, который успел забраться на возвышенность.

«Когда к Северо-Курильску пробирались, боялись, как бы не напороться на что-нибудь такое, что может повредить или борт, или винт, --- вспоминал он. --- Увидели кран береговой. Кран упал в море, и вот такая картина: из воды торчит стрела его с гаком, который для подъема груза, и шкентелем --- тросом, и этот трос так согнут, что в нем зажата рука молодого парня; он висел лицом к стреле и, видимо, бился о нее --- лицо разбито, и висел-то в трусах и майке, босой. Хотели мы его вытащить. Не получилось. Сошли на берег, здесь на брекватере тоже... почему не смыло... На самом краю лежала мертвая кореянка, видимо, беременная --- большой живот... Отошли, а дальше, из полузамытой щебенкой и песком ямы торчали рука и ноги. Жуть...»

По словам Мезиса, поиск людей в море и доставка их на суда шли около четырех суток. На берегу к этому моменту убрали трупы.

«Люди были уже организованней, несколько спокойней, некоторые одеты в то, что сбросили с самолетов, иные собрали узелки с кое-какими продуктами. Но это, вероятно, были жители не Северо-Курильска, самого густонаселенного района, который охватило волной примерно на две трети, а его окраин --- наводнение их не тронуло, а только напугало», --- рассуждал он.

Он указывал, что помощь в спасении людей предлагали и американцы, однако советская сторона им отказала: «Во-первых, те бесплатно ничего не делают, а во-вторых, посчитали, что своих судов вполне хватит, чтобы эвакуировать людей».

Катера рыбтреста ушли в открытое море --- туда тоже унесло людей. Некоторые из них смогли выжить и дрейфовали на крышах и обломках зданий, нуждаясь в спасении.

\begin{fancyquotes}
    Мать и малолетняя дочь Лосевы, спасаясь на крыше своего дома, волной были выброшены в пролив. Взывая о помощи, они были замечены находящимися на сопке людьми. Вскоре там же, недалеко от плавающих Лосевых, была замечена на доске маленькая девочка, как потом оказалось, чудом спасшаяся трехлетняя Набережная Светлана, которая то исчезала, то вновь появлялась на гребне волны. Время от времени она заправляла ручонкой развеваемые ветром русые волосы, что указывало, что девочка жива.\\

    \begin{flushright}
        \it
        из справки подполковника милиции Смирнова
    \end{flushright}
\end{fancyquotes}

Таким образом удалось спасти 192 человека. Люди получили еду и теплые вещи с воинских складов. Пострадавших разместили в военном госпитале. По одной из версий, эвакуацию ускорил звонок Иосифа Сталина в Сахалинский обком, однако официального подтверждения этой информации обнаружить не удалось.

\textbf{«Города не было»}

Как рассказывает Швецова, выжившие видели последствия цунами с высоты сопок.

«Города не было. Превратился в черно-белое пятно. Рыбокомбинат, флот, больница, школа... Все снесло. Осталась только электростанция, она и сейчас существует. Тело отца, к счастью, нашли, но многие так и остались без вести пропавшими», --- говорит она.

По словам доктора физико-математических наук Виктора Кайстренко, от Северо-Курильска остались лишь окраины на больших высотах. В самом городе устояли только два бетонных сооружения: арка ворот стадиона и памятник Герою Советского Союза летчику Талалихину.

Писатель Аркадий Стругацкий, служивший тогда военным переводчиком и находившийся в командировке, писал брату о последствиях стихии. Он участвовал в ликвидации последствий.

\begin{fancyquotes}
    Постройки были разрушены, весь берег усеян бревнами, обломками фанеры, кусками изгородей, воротами и дверьми. На пирсе стояли две старые корабельные артиллерийские башни, их поставили японцы чуть ли не в конце русско-японской войны. Цунами отшвырнул их метров на сто. Когда рассвело, с гор спустились те, кому удалось спастись --- мужчины и женщины в белье, дрожащие от холода и ужаса. Большинство жителей либо утонули, либо лежали на берегу вперемежку с бревнами и обломками.\\

    \begin{flushright}
        Аркадий Стругацкий
        \\
        из письма брату
    \end{flushright}
\end{fancyquotes}

В разгар стихии спасать пытались не только людей и личные ценности --- милиционер Смирнов в своей справке отдельно отмечал мужество тех, кто активно участвовал в сборе государственного имущества. Тем не менее отчеты милиции говорят и о случаях мародерства --- например, в одном из разрушенных учреждений взломали сейф и украли 270 тысяч рублей.

О мародерах писал и Мезис: «Например, когда уже в Ворошилове находились, у нас одна с океанского рыбокомбината тоже, как положено, получила помощь и начала скупать в магазинах вещи, да все подороже, и золото с серебром. На нее обратили внимание, проследили, что она скупает. Ну конечно, справки навели: получила три тысячи, а накупила на все тридцать (...) И выяснилось, они с мужем, когда океанский комбинат смыло, увидели на берегу сейф. Взломали его, а там --- зарплата всего коллектива, которую завезли да не успели выдать. Деньги эти они с мужем поделили, и она --- в Ворошилов, а он во Владивостоке остался. Ну его там взяли».

Как писал старший лейтенант Дерябин, мародерством занимались не только простые жители: «Воспользовавшись стихийным бедствием, военнослужащие гарнизона, напившись разбросанного по городу спирта, коньяку и шампанского, начали заниматься мародерством...»

Например, военные с погранпункта забрали по указанию старшего лейтенанта мешок крупы, мешок муки, бочку растительного масла и две подушки, чтобы увезти в часть, но их задержали.

В своей справке Смирнов указывал, что помимо домов на возвышенностях сохранились электростанция, часть флота, склад Северо-Курильского рыболовпотребсоюза и военторга, а также несколько десятков лошадей, коров и свиней, однако их хозяев установить не удалось.

Он также упомянул несколько поселков, которые в разной степени пострадали от цунами. Где-то людей в тот момент вообще не было, но, к примеру, в поселке Океанский погибли 460 человек, выжили 542.

«Необходимо отметить, что, в связи с внезапной эвакуацией пограничников, в первые дни в ряде поселков --- Шелехове, Океанском, Рифовом, Галкине и на острове Алаид --- среди населения имела место паника, вследствие чего в этих пунктах все государственное и общественное имущество было брошено на произвол судьбы», --- вспоминал он.


\textbf{«Местное население на нас косилось»}

Практически все выжившие покинули пострадавший остров с 7 по 11 ноября. С 7 по 8 ноября гражданское население отправляли во Владивосток и Находку, военных с семьями с 9 по 10 ноября --- в Корсаков, авиачасти и погранвойска --- в Петропавловск-Камчатский.

Пострадавшим от цунами в два захода перечислили средства для оказания единовременной помощи. Как вспоминал Мезис, помощь была выдана для того, чтобы люди смогли выехать на материк, однако тем, кто быстро уехал, не выдали последнюю зарплату. Сам он получил зарплату только в середине декабря --- это и удерживало его на острове. Помимо денег пострадавшие получили одежду --- новую и поношенную.

\begin{fancyquotes}
    А помощь пострадавшим по тем временам была существенная --- в пределах 3-3,5 тысячи рублей. Там, на Курилах, некоторые жили в общежитиях, ничего у них не было, кроме той одежонки, что на них. А тут собрались дружки в роли свидетелей и давай говорить комиссии: мол, у него и то было, и это. Один, например, твердил всем, что у него на острове якобы было кожаное пальто, кожаные перчатки, и все, дескать, в море смахнуло. Ну получил 3 тысячи и на самом деле стал расхаживать в кожаном пальто, и перчатки надел кожаные с длиннющими пальцами, и туфли немыслимые. Попугаем его прозвали, но своего-то он добился\\

    \begin{flushright}
        Алексей Мезис,
        \\
        бывший шкипер
    \end{flushright}
\end{fancyquotes}

Мезис писал, что в Ворошилове с завистью относились к людям из Северо-Курильска, потому что они получали бесплатное питание и безвозмездную помощь в виде разных товаров: «Местное население стало на нас коситься. Мол, они ничего купить не могут, а нам все новые товары прут. Нас даже на поездах туда-сюда бесплатно возили. Тем, кто вернулся на Сахалин, было предоставлено и жилье».

Однако, по данным других источников, люди долго не могли добиться компенсаций. В лучшем случае им удавалось подтвердить свой рабочий стаж.

Общая сумма ущерба оценивалась в 285 миллионов советских рублей, однако историки и краеведы считают, что это неполная цифра, так как она не учитывает имущество военных и расходы на эвакуацию.

\textbf{«Население не имело понятия о правилах поведения»}

К 1952 году в СССР не существовало специальной службы, которая оповещала бы население о подобных катаклизмах. Из дневника Пийпа следует, что сигналы бедствия пыталась передать сейсмологическая служба, но на них не отреагировали должным образом: «Радиостанция непрерывно передавала SOS, но как-то бестолково, так что Петропавловск ничего не мог понять».

Мезис отмечает, что на материке не имели понятия о том, что случилось в Северо-Курильске: выжившие писали письма, а в ответ получали вопросы --- что случилось, почему они там оказались. Засекреченность не позволила узнать о трагедии не только простым гражданам, но и ученым. Никонов писал, что сведения о цунами 1952 года приходилось собирать по крупицам. Газеты тоже молчали --- вся страна жила обычной жизнью. Рассуждая о том, что американцы откуда-то узнали о трагедии, раз предлагали свою помощь, Мезис задавался вопросом, от кого же у нас делали секреты.

Как считает Никонов, не последнюю роль в гибели такого большого количества людей сыграло то, что советские власти скрывали информацию о других катастрофах в стране.

\begin{fancyquotes}
    Тогдашнее население островов о правилах поведения во время сильных землетрясений и возможных цунами понятия не имело (если в стране катастрофы не происходят, то чего же к ним готовиться?). Это и сыграло роковую роль. Ибо после прекращения толчков люди возвращались в дома. А дома стояли, и это было другим следствием неведения, на низких террасах, то есть вблизи уреза воды и береговой линии.

    \begin{flushright}
        Андрей Никонов,
        \\
        доктор геолого-минералогических наук
    \end{flushright}
\end{fancyquotes}

Тем не менее как раз после катастрофы 1952 года в СССР было принято решение создать службу предупреждения цунами. С 1956 года сейсмическую часть работы выполняла сейсмическая станция «Южно-Сахалинск», еще через три года к ней присоединили станцию «Петропавловск», а затем еще четыре станции на Курильских островах. В 1958-1959 годах в регионе заработали три цунамистанции и две мареографные

установки. С 1961 года к наблюдениям за волнами цунами были привлечены все метеостанции Курильских островов.

К моменту написания своей статьи в 2005 году Белоусов описывал состояние системы предупреждения о цунами на тихоокеанском побережье как «печальное из-за нищенского финансирования». Он рассуждал, что единственное, что защищает людей от опасности --- это то, что населенных пунктов там практически нет.

С 2006 года началось восстановление системы предупреждения о цунами. Она сработала в 2020 году --- тогда 400 жителей Северо-Курильска эвакуировали из-за угрозы цунами после сильного землетрясения в Тихом океане. Однако на тот момент метеорологические службы Японии не объявляли предупреждений, а власти США отменили его для Гавайев.

Северо-Курильск после катастрофы перестроили, но полностью город оправиться не смог. Город отодвинули от океана, насколько это позволил рельеф, но в результате он оказался в еще более опасном месте --- рядом с вулканом Эбеко, одним из самых активных на Курилах.

Выбросы вулкана Эбеко регулярно продолжаются с 2016 года. Рекордный зафиксировали 31 августа 2018 года. Тогда столб дыма из нового жерла вулкана, образовавшегося в 2017 году, взметнулся на высоту шесть километров. В 2022 году вулкан выбросил пепел 1 сентября, во время школьной линейки, и 30 октября, в День автомобилиста. Местные жители шутят, что так природа поздравляет их с праздниками.

Однако, судя по всему, местные жители привыкли к такому соседству. Например, они катаются по склонам вулкана на сноуборде. За активностью вулкана следит специальная служба, в случае извержения она должна предупредить население.

После цунами 70-летней давности часть предприятий рыбной промышленности решили не восстанавливать. В 1961 году начали приходить в упадок и частично восстановленные поселки, так как в этих водах стало меньше сельди иваси. Люди начали уезжать на материк.

По данным на 2021 год, в Северо-Курильске проживало 2374 человека. В городе есть площадь памяти, там расположена табличка, на которой почти столько же имен --- 2236. Это те, чьи имена удалось установить после цунами.

\newpage




\section{Африканское Дахау}

\textit{Безграмотный сын колдуна устроил в Экваториальной Гвинее театр ужасов, был \ex{казнен}{executed}, но его родственники \ex{правят}{they rule (править)} до сих пор}

\textit{Источник: \url{https://novayagazeta.ru/articles/2023/08/19/afrikanskoe-dakhau}}

История постколониальной Африки богата примерами безумных диктаторов, внушавших своим подданным восторг, а внешним наблюдателям --- ужас. Но безграмотный сын колдуна Франциско Масиас Нгема превзошел их всех. Он привел страну к экономическому и социальному коллапсу, был казнен собственными родственниками, но обеспечил своей семье власть над Экваториальной Гвинеей.

\textbf{Маленькая страна больших возможностей}

Экваториальная Гвинея --- маленькое государство. Конечно, не такое маленькое, как Лесото или Монако, но все-таки небольшое. О нем не услышишь в программе телевизионных новостей и не прочитаешь в учебниках по истории. Тем не менее у этой страны был свой «звездный час», когда ее «\ex{прославил}{glorified}» один из наиболее жестоких диктаторов на африканском континенте Франциско Масиас Нгема.

Как это нередко бывает с диктаторами и автократами, себя Масиас Нгема гордо именовал «освободителем народа Экваториальной Гвинеи». В такой оценке с ним были согласны не все. \ex{Правозащитная организация}{Human rights organization} Alerta Internacional назвала режим Масиаса «африканским Аушвицем»; канадская газета Ottawa Times --- «африканским Дахау», а швейцарский антрополог Макс Линижер-Гума, ставший одним из немногих европейских \ed{свидетелей}{свидетель}{witness} деятельности Масиаса, --- «африканским фашизмом». Эти пугающие эпитеты дают определенное понимание о происходившем в Экваториальной Гвинее с 1968 по 1979 год.

Как и подавляющее большинство африканских стран, Экваториальная Гвинея может «похвастаться» богатым колониальным прошлым: сначала территорию открыли португальцы в XV веке, затем здесь на короткое время обосновались англичане, а потом власть перешла к испанцам, господствовавшим здесь до середины XX века.

\begin{fancyquotes}
    Испанская колония долгое время существовала «вне истории»: тут мирно текла «колониальная жизнь» (если эксплуатацию без войн можно назвать мирной) со всеми ее преимуществами и недостатками.
\end{fancyquotes}

Но в XX веке в Экваториальную Гвинею \ed{перекинулось}{перекинуться}{to spread (like a disease)} \ex{пламя}{flame} испанской гражданской войны. После победы каудильо Франко колония перешла под управление новых властей. Они --- несколько парадоксально --- оказались более прогрессивными, чем прежние: были расширены права местного населения, у которого, например, появилась возможность получения испанского гражданства. Более тесное знакомство с европейской культурой в сочетании со сравнительно мягкой политикой колониальной администрации дало \ex{толчок}{push (n.), impulse} развитию национально-освободительных движений, которые действовали весьма мирно и \ex{добились}{achieved} независимости без кровопролития. В 1968 году испанские власти объявили о проведении первых общенациональных выборов, в которых выиграл Франциско Масиас Нгема.


\textbf{Путь к успеху}

О прошлом Масиаса до того, как он пришел к власти, стоит сказать пару слов --- это сильно поможет понять мотивы политики террора, в атмосферу которого он погрузил новоиспеченную республику. Масиас Нгема родился 1 января 1924 года в семье местного колдуна из племени Фанг. С самого детства будущего диктатора окружала атмосфера весьма специфического африканского колдовства, которое \ex{во многом}{in many ways} состояло из элементов черной магии (заговоры, проклятия и прочее). При этом Масиас всегда ассоциировал себя с определенной этнической \ed{общностью}{общность}{community}, интересами которой он в будущем руководствовался и во время \ed{политических чисток}{политические чистки}{political purges}, и при назначении своих соплеменников на руководящие посты в государстве.

На первых выборах, состоявшихся 22 сентября 1968 года, Масиас Нгема выдвинул свою кандидатуру \ex{от лица}{on behalf of} «левых сил» (точнее, своего племени Фанг), а его главным соперником стал представитель правых Бонифацио Ондо, которого также активно поддерживала католическая церковь. По итогам первого тура голосования два кандидата прошли в следующий тур, где победу со значительным перевесом одержал Масиас Нгема. После своей победы новый правитель Экваториальной Гвинеи \ex{незамедлительно}{immediately} приступил к решительным действиям: силовики начали методично и кроваво истреблять политическую оппозицию.

\begin{itemize}
    \item Был убит вице-президент Босио Диоко, принадлежавший к другой этнической группе --- Буби.
    \item Затем настала участь главного оппонента Масиаса --- Ондо, который был брошен в тюрьму по обвинениям в государственной измене, а затем убит.
\end{itemize}

На начальном этапе, пока Масиас еще не успел консолидировать свою власть в полной мере, предпринимались даже попытки переворота. Например, в марте 1969 года министр иностранных дел Атанасио Ндонго, занявший третье место на президентских выборах, собрал вокруг себя недовольных политикой нового президента, в том числе военных, и отважился на мятеж. Недоверчивый и откровенно подверженный паранойе Масиас, почувствовав надвигающуюся опасность, поспешно удалился из своей резиденции и начал ждать момента для нанесения ответного удара по заговорщикам. За время отсутствия президента мятежники заняли президентский дворец. Однако спустя некоторое время Масиас \ed{нагрянул}{нагрянуть}{(colloq.) to come unexpectedly. E.g., нагр\'{я}нули г\'{о}сти: guests arrived unexpectedly} туда в сопровождении лояльных ему сил. После непродолжительной схватки Ндонго был выброшен из окна и забит до смерти вооруженными сторонниками президента.


\textbf{Террор с африканским \ed{колоритом}{колорит}{(here) flavour; colouring}}

В тот же день Масиас \ed{обрушил}{обрушить на}{to unleash} свой гнев на белое меньшинство --- испанцев. Президент ввел \ex{режим чрезвычайного положения}{state of emergency}, а его сторонники устроили настоящую \ed{резн\'{ю}}{резн\'{я}}{massacre} бывших хозяев страны, многие из которых были вынуждены бежать, оставив все имущество. После неудачной попытки государственного переворота Масиас принялся за репрессии, и их жертвами уже в ближайшее время стало более 500 человек из различных социальных слоев.

\begin{fancyquotes}
    Люди Масиаса хватали всех подряд \ex{без разбора}{indiscriminately}, руководствуясь желанием внушить населению страх и сделать его более \ed{покорным}{покорный}{obedient, docile}. По словам французского посла в Экваториальной Гвинее Жака Фурнье, диктатор после переворота «превратился в жуткого параноика, который занимался только одним --- поиском любых способов \ex{увековечить}{to immortalize; to perpetuate; to make eternal} свою абсолютную власть».
\end{fancyquotes}

В 1970 году Масиас создал свою собственную партию с говорящим названием «Единственная Национальная Партия» (Parti National Unique). Что называется, пять баллов за откровенность. Чуть позже в 1973 году к названию было добавлено слово «рабочая», чтобы легитимировать борьбу с \ed{инакомыслящими}{инакомыслящий}{dissident. Диссидент, также инаком\'{ы}слящий --- человек, отстаивающий взгляды, которые расходятся с общепринятыми. Зачастую этот конфликт личных убеждений с господствующей доктриной приводит к гонениям, преследованиям и репрессиям со стороны официальных властей.} под брендом защиты интересов пролетариата. Задача партии была проста --- находить и казнить несогласных. Фактически это была не политическая партия, а организация для осуществления государственного террора. Диктаторский режим также организовал для диссидентов особые суды, которые назывались «суды кенгуру» (kangaroo court). Назывались они так потому, что выносили приговор быстрее, чем прыгает это животное.

\begin{fancyquotes}
    Консолидировав свою безграничную власть, Масиас Нгема решил, что он теперь \ex{воплощение}{embodiment} Бога на земле, и задумал убрать институт, который представлял его соперника на президентских выборах, --- католическую церковь. Он полностью уничтожил церковь, казнив и выгнав из страны всех священников и сочувствующих им.
\end{fancyquotes}

Репрессии привели к тому, что из страны бежало все образованное и квалифицированное население --- в Экваториальной Гвинее просто некому было работать. Итогом такой \ed{безрассудной}{безрассудный}{reckless, thoughtless, rash} политики стал коллапс экономики и продовольственный кризис. В этих условиях Масиас Нгема решил вернуть рабский труд --- он заставлял девушек работать на кофейных плантациях и становиться \ed{наложницами}{наложница}{concubine} его \ed{приспешников}{приспешник}{minion}. Это привело к тому, что из страны побежали семьи, пытавшиеся спасти своих детей. Более того, режим активно противодействовал развитию образовательной системы, закрывая школы и оставляя перед молодежью только две «путевки в жизнь»: мальчики должны были стать солдатами или рабами, а девочки --- наложницами или рабынями.

\textbf{Вечный президент}

В 1972 году Масиас Нгема провозгласил себя пожизненным президентом, приняв также и другие титулы:
«Непорочный апостол из стали»,
«Уникальное чудо Экваториальной Гвинеи»
и «Великий магистр образования, науки и культуры».

Как и полагается каждому уважающему себя «магистру образования», Масиас Нгема \ex{распорядился}{ordered} закрыть библиотеки и запретил использование слова «интеллектуал». Он также приказал повесить свои фотографии рядом с церковными алтарями, а священнослужителям включать упоминание Масиаса Нгемы в проповеди. В конце концов запреты коснулись буквально любых религиозных собраний и мероприятий, включая похороны, а также использования христианских имен. В рамках этой же кампании в 1973 году столица страны Санта-Исабель была переименованы в Малабо (в честь короля коренного для страны народа буби), а остров Фернандо-По получил новое название в честь пожизненного президента.

\begin{fancyquotes}
    При этом эмоциональное состояние самого Масиаса ухудшалось --- он злоупотреблял наркотиками, что приводило к галлюцинациям, обострению тревожности и затяжным «разговорам» с мертвыми людьми. Пожизненный президент все больше терял связь с реальностью, что лишь повышало градус насилия.
\end{fancyquotes}

Масиас отдавал приказы казнить целые семьи и деревни, иногда проявляя пугающую кинематографичность. Так, во время празднования Рождества 1975 года президент выстроил 150 своих оппонентов на футбольном стадионе и расстрелял их из пулемета под аккомпанемент находящегося там же оркестра. Еще более жуткие случаи относятся к тюрьме Playa Negra, где с целью экономии патронов для умерщвления людей применялись, например, железные прутья и практика \ed{погребения}{погребение}{burial} заживо.

В экономическом отношении страна была полностью разорен\'{а}. Практически вся производственная деятельность была \ed{остановлена}{остановить}{to stop}. Только лесное хозяйство \ex{по-прежнему}{as before, (still) as usual, still} приносило хоть какой-то доход. Финансовые проблемы были настолько серьезными, что режиму даже не хватало денег для солдат. Решать эти проблемы Масиас взялся в своем неповторимом стиле. Так, когда руководитель национальной службы статистики заявил, что экономические результаты оказались ниже прогнозируемых, президент пожелал ему научиться лучше считать, а для закрепления материала приказал расчленить «правдоруба». При этом Центральный банк страны был закрыт, а вся наличная иностранная валюта перемещена на задний двор дома Масиаса. Такой оригинальный ход вызвал протест со стороны руководителя Центрального банка, что, в свою очередь, привело к преждевременной кончине уже директора ЦБ. Оставшиеся без оплаты солдаты начали \ex{похищать}{to kidnap} немногих оставшихся иностранцев и удерживать их для получения выкупа. Чтобы остановить \ex{отток}{outflow} населения, Масиас приказал уничтожить все рыбацкие лодки и заминировать единственную дорогу, по которой можно было покинуть континентальную часть страны. Несмотря на это, около трети населения удалось покинуть Экваториальную Гвинею.

Поведение Масиаса Нгемы оказывало также существенное явление на внешнюю политику государства. Будучи откровенным антизападником, Масиас Нгема устремил свой взор на социалистические страны. Но несмотря на его ярый (и пожалуй, даже откровенный) антиколониализм, внешняя политика Масиаса представляла собой попытку замены зависимости от одной метрополии (Испании) на зависимость от нескольких других (СССР, Китай, Куба).

\begin{fancyquotes}
    Масиас пытался \ex{заигрывать}{to flirt} с разными социалистическими режимами, обещая \ex{взам\'{е}н}{in exchange} направить развитие страны по коммунистическим рельсам и \ex{удовлетворить}{satisfy; fulfil; gratify} ряд геополитических интересов контрагентов.
\end{fancyquotes}

Проблема была в том, что президент был настроен крайне позитивно относительно получения подарков от СССР, Китая, Кубы или Северной Кореи, но не горел желанием исполнять свою часть договоренностей. Плюс \ex{лавирование}{lacquering} Масиаса Нгемы между разными «большими коммунистами» не внушало этим самым коммунистам веры в его лояльность. Отчет консула США тех времен гласил: если президент Экваториальной Гвинеи слишком сблизится с одной коммунистической страной, другая может поддержать его смещение в своих интересах. Консул также отмечал, что ни одно коммунистическое правительство не относилось к Масиасу Нгеме положительно ввиду его ненадежности как партнера.

Режим Масиаса Нгемы практически сразу начал принимать «династическую форму», и уже к 1978 году в гражданских министерствах и вооруженных силах доминировали представители семейного клана президента. Его двоюродный брат был одновременно вице-президентом и министром иностранных дел, один из племянников --- одновременно министром финансов, министром торговли и промышленности, директором по информации, генеральным директором по безопасности, госсекретарем при президенте, начальником протокола и уполномоченным государственных предприятий. Его «племянник» Теодоро Обианг Нгема командовал Национальной гвардией. Безусловно, подобный подход обеспечивал определенную лояльность президенту со стороны бюрократического аппарата.

\textbf{Вечный президент умер, да здравствует вечный президент!}

Однако все изменилось, когда жертвами все расширяющегося террора начали становиться родственники Масиаса, занятые в силовом блоке. По мнению ряда исследователей, причиной, побудившей офицеров начать подготовку переворота, стала казнь племянника руководителя национальной гвардии. При этом неэффективное управление, \ex{эпат\'{а}жный}{outrageous; (эпатаж: shocking behaviour, outrageousness)} образ и постоянное маневрирование между социалистическими союзниками все больше заставляли Москву усомниться в ценности для нее Масиаса Нгемы. В конце концов разочарование советских \ed{покровителей}{покровитель}{patron; sponsor} оставило президента в значительной степени изолированным от помощи и неспособным противостоять государственному перевороту. Ни Москва, ни Пекин, ни Гавана не нашли необходимым защитить своего «союзника». Но государственный переворот, организованный родственниками Масиаса Нгемы в 1979 году, застал \ex{врасплох}{by surprise; застать/застигнуть врасплох: to take by surprise} всех участников «большой игры» --- и США, и СССР, и даже Испанию, имевшую определенные виды на свою бывшую колонию.

3 августа 1979 года \ex{подполковник}{lieutenant colonel} Теодоро Обианг Нгема атаковал президентскую резиденцию. Через несколько дней Масиас был схвачен, а в начале сентября того же года предан суду. Во время суда бывший «вечный президент» был заключен в подвешенную к потолку клетку, а само заседание проходило при полутора тысячах зрителей. Суд признал Масиаса Нгему виновным в вынесении 101 незаконного смертного приговора и приговорил бывшего президента к расстрелу. В скором времени приговор был приведен в исполнение новой президентской гвардией (правда, гвинейские солдаты отказались стрелять в Масиаса Нгему, опасаясь колдовских проклятий, поэтому расстрельную команду привезли из Марокко).

\begin{fancyquotes}
    11-летнее правление Масиаса Нгемы привело к гибели 80000 и бегству из страны 350 000 человек. Государство лишилось практически всех квалифицированных специалистов --- они предпочли эмигрировать в соседние страны и Испанию.
\end{fancyquotes}

К моменту казни бывшего президента в Экваториальной Гвинее было лишь два профессиональных доктора, один из которых являлся личным врачом Масиаса Нгемы. Впрочем, стиль правления сменщика президента, Теодоро Обианга Нгемы («Нгема II»), мало отличался от стиля его «дяди». «Нгема II» также основывал свою власть на насилии и страхе, уничтожении (иногда физическом) оппозиции, концентрации власти в собственных руках и руках своего клана, использовании силовых ресурсов для борьбы с инакомыслящими.

Переворот 1979 года \ed{устранил}{устранить}{to eliminate; to remove} главу государства, но не демонтировал созданную им систему управления, основанную на терроре и доминировании одного клана. Как отмечал один из жителей столицы Экваториальной Гвинеи, «через 15 месяцев после падения Масиаса ситуация в Экваториальной Гвинее почти не изменилась. За рулем новых автомобилей часто можно увидеть новых руководителей страны, которые были и в составе старого руководства».

\begin{fancyquotes}
    Теодоро Обианг Нгема Мбасого, племянник Масиаса Нгемы, свергнувший и расстрелявший родного дядю, правит Экваториальной Гвинеей до сих пор. Ему 81 год.
\end{fancyquotes}
